民主回歸派點睇？美經濟學家《彭博》撰文：中國或永遠不會民主化

美國著名經濟學家Tyler Cowen在《彭博》專欄撰文，剖析中國民主進程的去向。他揚言中國可能永遠不會民主化，原因包括大陸中產階級一段長時間內只會佔少數，以及國內民族主義浪潮強大，其政治能量比民主更大。

Cowen在文章指出，在90年代不少評論都認為民主中國並不遙遠，但眼見如今中國對異見人士的打壓不斷加劇，不少人開始認為民主中國已難成現實。

那些認為中國可以走向民主的人，其中一個論點是以鄰近國家如日本、台灣、南韓作例，認為只要人民變得足夠富庶，國家自然會步向民主。在這些國家之內，中產階級往往要求一個更為問責的政府，最終將獨裁者轉變成民主制度。

不過Cowen反駁指，中國人口極多，即使是全球的市場需求都難以整體提升中國人民的財富，不像小國可以靠出口借全球之力令大比例人口變成中產。長遠而言，中國中產階級在一段長時間內只會佔國內少數，於財富不平等的情況之下將不利民主力量發展。不少中國富豪甚至認為，共產黨比民主選舉更能照顧自身利益，而且他們反觀西方國家的政治表現，亦不會覺得這是民主的理想範例。

另外有些認為中國會民主化的人，就指隨著經濟增長放緩，中國政府必需尋找一些新的授權來穩住政權，而民主選舉就是政府顯示自己關注人民利益的方法。不過Cowen認為此論述理據薄弱，綜觀全球如美國特朗普政府到英國脫歐等，可見相比起民主，民族主義已成更為強大的政治動機。他認為中國的民族主義浪潮非常強大，而漢人經常自命有能力重振中國實力。

有指專制統治是高度不穩定的體制，最終只會走向暴政或民主。但文章反指，回顧中國歷史，都是中央統治並與周邊持續鬥爭。這種中國歷史的周期性，可能更能準確預測全球未來。而中國在過去數千年的歷史都沒有民主，此歷史很可能會延續下去。

不過Cowen亦在文末指出，中國歷史本來就充滿「驚奇」，例如是外族入侵、太平天國、共產革命、文化大革命、改革開放等。雖然從跡象可見短期內難以走向民主，但亦有可能是中國民主化的機會被低估。

Tyler Cowen是喬治梅森大學經濟學教授，有多部著作及專欄，曾被《經濟學人》譽為過去10年最有影響力的經濟學家。

自古以來，中國之所以視自己為「中國」，意義本來就是文明的中心，他們一開始接觸西方的時候，並沒有覺得西方比自己先進，自己落後。相反，他們會把西方說成是蠻夷，西方的行為是野蠻、不文明；他們一直在等待中國的文明能領導世界新秩序。

統一天下，將天下權力歸於一點，然後該一點又有權去做任何事情，故天下間人類能解的問題，天子一概能解，世間上一切爭執與對錯的終極解決方法，就是天子說誰是誰非。

天下之所以太平，就是在於這個邏輯。天子永遠是對的，天子永遠應該有最大的力量，理想的天子就是神，他既是指揮所有行政力量的統帥，可以立法和廢除所有法條的立法者，也是決定所有是非的法官。

如果沒有這個天子，世間出現了一些大規模的爭議，例如臺灣是否獨立，是否應該要容許某種危險的科技（例如核武），世間就會分裂，然後大亂。就像臺灣會因為統獨爭議而分成不同的人群一樣，故此天下統一之所以導致天下太平，本來就是想要將爭議的決策權力統一。

因此必須有一個強大的力量，將事情一鎚定音，快速的將是非定好，行動，引導天下往正確的方向，而這個力量可以是「天子」，「共產黨」或者「習大大」甚至「蔣經國」，他是誰都不重要，重點是他有必然是有能力而且充滿智慧，為國謀福的強人，他會力壓所有舌鬧與爭議，使大家走向正道，壓下所有反對聲音而走向和平與穩定。

可是當出現了西方文明的時候，他們又有一套完全不同的法律秩序，叫作條約體系，那問題就出現了，條約這種東西，本來就是法律上的東西。因為守法，才會守條約，雙方因為守信而和平，比方說甲國與乙國簽和約，大家規定怎樣怎樣，之後就不再會戰爭。條約就是法律，條約大於任何權力，包括天子。如果有一件事，天子認為是正確一定要做的，條約卻規定不能做的，那怎樣辦？

在目前西方主導的世界文明中，很抱歉，你應該遵守條約，所以天子也要讓步。但是中國理想的世界中，天子要做該做的事時，條約是應該讓步的，不論是修改、廢除，或者隨意解讀。

為何從帝制走向立憲這麼困難？為何中國的憲法沒有違審審裁，如同虛設？為何中國不斷將所有條約視為不平等條約？為何中國對於西藏甚麼的條約，最終結果都是撕毀？為何香港九龍明明是被割讓，永久屬於英國的，中國卻不理會這點？為何香港基本法規定有集會自由，參選權，中國卻可以釋法毀滅掉？為何今天可以說中英聯合聲明已無意義？因為這些全都是執政者（天子）的意志，超越了任何承諾與法律。

答案就是中國從來都不想加入這個西式的條約體系，也從不認同法律大於天子的權威。他們只是覺得這兩三個世紀，中國文明勢弱，很屈辱的接受了西方法治社會「權力要服從法律」的規則和道理，但內心從來都沒有認同過。他們心底裡認為權力是可以和應該超越法律的，他們只是盡可能不和西方衝突，所以用各種漏洞去令西方接受。

在中國的眼中，他們沒有失信，因為他們最基本的信義，是對天子的忠誠承諾，而天子的權力大過憲法，大過條約。甚麼條約，在他們眼中都只是暫時的工具、天子的恩賜，或者是一紙空文。天子有一天會再強大，將會成就無上權力，而你只要學會服從他們並感恩就好：朕不給你，你不能拿，你拿到的，全都是朕給你的。所以連香港的水，以及臺灣的和平，都不是源自大自然，或者人類有甚麼天賦人權，而是天子的恩情。你還不快些跪安謝恩。

然後，越接近天子的就是最文明的，越遠離天子的（例如我們）就是越蠻夷的，世界與文明的中心，重回中國，萬國來朝，一切臣服天子的秩序，獎勵服從的人，懲罰不服的人，雖遠必誅。你只要去看看他們的ＹＹ小說，這會發覺這個版本的理想世界，就是他們心目中想要的世界。

我們把他看成像美國一樣的西式現代國家，全是我們一廂情願的誤解，他們一點也不想成為這樣的國家，別說民主自由，而是連正經立憲守法三權分立都懶得做，連法治都不可能實現。他們做的一切很像西方現代化的行為，都是裝裝樣子給全世界看的，他們很清楚必須做樣子，讓西方以為你是他們的同類，但他們內心很清楚知道不是，而做得不像的地方他們也不介意被笑。這是越王勾踐式的臥薪嘗膽，哪一天他們強大了，就是大反擊的時候，不用裝了，這一切都會結束。

根本有乜嘢嘅人，就係咩嘢嘅國家。

根本有乜嘢嘅人，就有乜嘢嘅政府。

西方開始轉風向
唔再幻想中國能夠自我完善

期待全球都唔再理會鄰國果一刻

中國人本身都唔追求呢樣野又點會出現呢

中國人追求對自己有著數有利益既野, 理念/價值對佢地來講根本無意思

正解

中肯
如果有民主只會嚟多次鬥地主文革
所以建設民主中國都係算吧啦

Common sense

如果中國係1945年行民主, 其實都ok

民國時代, 普遍國民質素都好高

但中國人經歷完中共統治之後.........行民主真係算鳩數啦

中國有民主佢地仲邊有飯開

1915 New Culture Movement
1989 July 4 Movement
追求既人只會被殺害....

June btw

或者對國際社會黎講，只要中共可以管住13億隻走獸

民族性都唔同﹐想強國人有果時法國人既思想真係諗多咗

鄭立好似講過，
中國人眼中嘅自己人只限於同一家族嘅人，
所以佢哋從來無內鬥，鬥嘅都係外人，亦唔會存在為咗所謂嘅同胞而團結一致。

亦解釋左點解口口聲聲話中國狗係重家庭觀念
但連侍產假都冇
睇返北歐，又有最高工時又有長侍產假
重要係政府自動自覺立法
哩d咪係人同猿人嘅分別

中國窮撚搞革命

只會變成李自成, 洪秀全咁
推翻政府, 再自己做新皇帝, 唔會搞民主

孫中山呢

首先, 孫中山 唔係窮撚

其次, 孫中山 執政廣東時, 都係玩獨裁, 曾開炮 鎮壓廣州商團